# Множества

В Clojure, множества (sets) представляют собой коллекции уникальных элементов. Они обозначаются фигурными скобками с предшествующим решеткой (#{}).

Вот пример множества:

```clojure
(def my-set #{1 2 3 4 5})
```

В этом примере, my-set - это множество, содержащее числа от 1 до 5.

Множества в Clojure имеют несколько особенностей:

Уникальность элементов: Каждый элемент в множестве уникален. Если вы попытаетесь добавить элемент, который уже присутствует в множестве, он будет проигнорирован.

Неупорядоченность: Множества не упорядочены. Это означает, что порядок, в котором элементы добавляются в множество, не влияет на порядок, в котором они возвращаются при итерации по множеству.

Операции над множествами: Clojure предоставляет ряд функций для работы с множествами, включая conj (добавление элемента), disj (удаление элемента), union (объединение множеств), intersection (пересечение множеств) и difference (разность множеств).

Поиск: Поскольку множества в Clojure реализованы как хэш-множества, поиск элемента в множестве выполняется очень быстро.

## Как проверить, содержит ли множество определенный элмент

В Clojure, вы можете проверить, содержит ли множество определенный элемент, просто вызвав множество как функцию и передав ему элемент в качестве аргумента. Если элемент присутствует в множестве, будет возвращено это значение, в противном случае - nil.

Вот пример:

```clojure
(def my-set #{1 2 3 4 5}) ; инициализация множества
(my-set 3) ; вернет 3, потому что 3 присутствует в множестве
(my-set 6) ; вернет nil, потому что 6 отсутствует в множестве
```

В этом примере, (my-set 3) возвращает 3, потому что 3 присутствует в множестве my-set. (my-set 6) возвращает nil, потому что 6 отсутствует в множестве my-set.

## Как можно удалить элемент из множества

В Clojure, вы можете удалить элемент из множества с помощью функции disj. Эта функция принимает множество и один или несколько элементов, которые нужно удалить, и возвращает новое множество без этих элементов.

Вот пример:

```clojure
(def my-set #{1 2 3 4 5}) ; инициализация множества
(def new-set (disj my-set 3)) ; удаление элемента 3 из множества
new-set ; вернет #{1 2 4 5}
```

В этом примере, (disj my-set 3) возвращает новое множество, которое содержит все элементы my-set, кроме 3. Обратите внимание, что исходное множество my-set не изменяется, потому что множества в Clojure являются неизменяемыми.

## Как можно проверить длину множества

В Clojure, вы можете проверить длину (или количество элементов) множества с помощью функции count. Эта функция принимает коллекцию в качестве аргумента и возвращает количество элементов в этой коллекции.

Вот пример:

```clojure
(def my-set #{1 2 3 4 5}) ; инициализация множества
(count my-set) ; вернет 5, потому что в множестве 5 элементов
```

В этом примере, (count my-set) возвращает 5, потому что в множестве my-set содержится 5 элементов.

## Как можно объеденить два множества

В Clojure, вы можете объединить два множества с помощью функции clojure.set/union. Эта функция принимает два множества в качестве аргументов и возвращает новое множество, которое содержит все элементы обоих множеств.

Вот пример:

```clojure
(require '[clojure.set :as set]) ; импорт модуля clojure.set

(def set1 #{1 2 3}) ; инициализация первого множества
(def set2 #{3 4 5}) ; инициализация второго множества

(def union-set (set/union set1 set2)) ; объединение двух множеств

union-set ; вернет #{1 2 3 4 5}
```

В этом примере, (set/union set1 set2) возвращает новое множество, которое содержит все элементы set1 и set2. Обратите внимание, что исходные множества set1 и set2 не изменяются, потому что множества в Clojure являются неизменяемыми.

## Как можно найти пересечение двух множеств

В Clojure, вы можете найти пересечение двух множеств с помощью функции clojure.set/intersection. Эта функция принимает два множества в качестве аргументов и возвращает новое множество, которое содержит только те элементы, которые присутствуют в обоих множествах.

Вот пример:

```clojure
(require '[clojure.set :as set]) ; импорт модуля clojure.set

(def set1 #{1 2 3}) ; инициализация первого множества
(def set2 #{3 4 5}) ; инициализация второго множества

(def intersection-set (set/intersection set1 set2)) ; пересечение двух множеств

intersection-set ; вернет #{3}
```

В этом примере, (set/intersection set1 set2) возвращает новое множество, которое содержит только те элементы, которые присутствуют в обоих множествах set1 и set2. Обратите внимание, что исходные множества set1 и set2 не изменяются, потому что множества в Clojure являются неизменяемыми.

## Как можно найти разность двух множеств

В Clojure, вы можете найти разность двух множеств с помощью функции clojure.set/difference. Эта функция принимает два множества в качестве аргументов и возвращает новое множество, которое содержит элементы первого множества, которые не присутствуют во втором множестве.

Вот пример:

```clojure
(require '[clojure.set :as set]) ; импорт модуля clojure.set

(def set1 #{1 2 3}) ; инициализация первого множества
(def set2 #{3 4 5}) ; инициализация второго множества

(def difference-set (set/difference set1 set2)) ; разность двух множеств

difference-set ; вернет #{1 2}
```

В этом примере, (set/difference set1 set2) возвращает новое множество, которое содержит только те элементы, которые присутствуют в set1, но отсутствуют в set2. Обратите внимание, что исходные множества set1 и set2 не изменяются, потому что множества в Clojure являются неизменяемыми.

## Как можно найти симметричную разность двух множеств

Симметрическая разность двух множеств - это множество, которое содержит элементы, присутствующие только в одном из двух множеств, но не в обоих одновременно. В Clojure, вы можете найти симметрическую разность двух множеств, комбинируя функции clojure.set/difference и clojure.set/union.

Вот пример:

```clojure
(require '[clojure.set :as set]) ; импорт модуля clojure.set

(def set1 #{1 2 3}) ; инициализация первого множества
(def set2 #{3 4 5}) ; инициализация второго множества

(def symmetric-difference-set (set/union (set/difference set1 set2) (set/difference set2 set1))) ; симметрическая разность двух множеств

symmetric-difference-set ; вернет #{1 2 4 5}
```

В этом примере, (set/union (set/difference set1 set2) (set/difference set2 set1)) возвращает новое множество, которое содержит только те элементы, которые присутствуют в set1 или set2, но не в обоих одновременно. Обратите внимание, что исходные множества set1 и set2 не изменяются, потому что множества в Clojure являются неизменяемыми.

## Как можно проверить, является ли значение множеством

В Clojure, вы можете проверить, является ли значение множеством, с помощью функции set?. Эта функция принимает один аргумент и возвращает true, если аргумент является множеством, и false в противном случае.

Вот пример:

```clojure
(def my-set #{1 2 3}) ; инициализация множества
(def not-a-set [1 2 3]) ; инициализация списка

(set? my-set) ; вернет true
(set? not-a-set) ; вернет false
```

В этом примере, (set? my-set) возвращает true, потому что my-set является множеством, а (set? not-a-set) возвращает false, потому что not-a-set не является множеством.

## Как можно объединить несколько множеств

GitHub Copilot
В Clojure, вы можете найти объединение нескольких множеств с помощью функции clojure.set/union. Эта функция может принимать любое количество множеств в качестве аргументов и возвращает новое множество, которое содержит все элементы всех переданных множеств.

Вот пример:
```clojure
(require '[clojure.set :as set]) ; импорт модуля clojure.set

(def set1 #{1 2 3}) ; инициализация первого множества
(def set2 #{3 4 5}) ; инициализация второго множества
(def set3 #{5 6 7}) ; инициализация третьего множества

(def union-set (set/union set1 set2 set3)) ; объединение трех множеств

union-set ; вернет #{1 2 3 4 5 6 7}
```

В этом примере, (set/union set1 set2 set3) возвращает новое множество, которое содержит все элементы set1, set2 и set3. Обратите внимание, что исходные множества set1, set2 и set3 не изменяются, потому что множества в Clojure являются неизменяемыми.